【小人物‧真英雄】勇救4人反遭政府趕盡殺絕 好心露宿者仍堅信「施恩莫望報」

即時突發 2017-12-31 00:01:07 HKT

近年先後有4人觀塘碼頭墮海疑企圖自殺，全賴62歲的露宿者興哥一一救起，不致進枉死城。轉眼寒冬已至，政府近日送給這救人英雄的卻不是好市民獎，而是兩周內必須遷離碼頭的無情「逐客令」。面臨冇瓦遮頭的興哥坦言感前路茫茫，卻從不言悔，只因他堅信施因莫望報，救人是「上天畀他的使命」，即使日後被逼流浪其他地方露宿，只有需要，他仍會繼續救人。在除夕夜，興哥的新年願望非為自己，而是為了港人：「希望人人開心啲，多啲歡笑！」

記者金敏琍 張培生

「我已半年沒吃過菜遠牛肉飯…真係好好味。」今年8月露宿者「興哥」吳先生在觀塘碼頭見到有婦人墮海，興哥和另一露宿漢合力下，以水泡、撈網等，最終救回婦人，興哥當時透露原來這已是他第4次在上址拯救了跳海人士，其善行曾令無數網民讚好。記者在除夕前找興哥講新年願望，卻發現這救人英雄饑寒交逼、堪況堪憐。記者遂送上一個菜遠牛肉飯盒，望興哥受訪時也能感受一點溫暖。

患肝病的興哥稱近月不時生病，保暖衣物也不夠，更慘的是他和露宿同伴在觀塘碼頭的「安樂窩」面臨被毀。因地政總署本月底已貼出通知，指露宿者非法佔用碼頭的地方（未批租土地），限令他們1月12日之前一定要離開，否則可被檢控。對於政府的逐客令，興哥只望政府能體諒他們這些屬弱勢社群的露宿者特別是釋囚，給他們一個自食其力的機會，因他坦言若被逼遷「都唔知可搬去邊」。因若被逼搬致要丟掉積存衣物及被舖，恐令自己冷壞；但若租用迷你倉儲存物品「我又邊度有錢去租？」，故可謂進退兩難。

陷苦境的興哥，憶述他年輕時也曾經風光過，因他曾在地盤駕駛天秤多年，而當年收入極豐厚，他更以自己的記憶力自豪，並自稱曾有「香港天秤王」美譽：「我心水清，可以唔駛靠對講機，單是聽摩打聲已計算到個秤升到邊層樓！」他指1986年前後完成一個地盤的工作後，所得酬勞已足夠他付首期在北角以二百多萬元買一個兩房單位，他甚至曾在內地也有物業，16歲已結婚並育有3子的他，本有一個美滿家庭。

但幸福無法持久，興哥承認其後因牽涉入不同刑事案，不止一次入獄，大約2000年時，在大兒子不幸猝死的同日，興哥剛巧因一刑事案被判監，致他無法見兒子最後一面，興哥其後與家庭的關係更完全破裂，幾乎已沒有親人再來探望他，物業也歸太太所有，興哥最終成為了露宿者，在觀塘碼頭打躉。

談到愛兒的死亡及與家人的關係，興哥不禁流下男兒淚。他坦言因人生兩個低谷曾想過自殺，第一個低谷是他年僅8至9歲時，因替家人買叉燒時自己偷吃了數塊叉燒，哥哥發現後責罵他及「用火燒我」，他逼得一度走到鰂魚涌一水塘企圖跳海(水塘)，但在千鈞一髮間被哥哥救回；而第二個低谷便是他入獄及與家人關係決裂之時。

但兩次低谷興哥都捱過了，並無自殺，他更因此領悟了解鈴還須繫鈴人的道理，故從此每次他救回墮海的企圖自殺者，他都會勸對方要困難時可坐低慢慢想一下，因任何問題總有方法可解決。興哥並憶述曾一名遇不幸事故並企圖自殺的少女，獲救後更認了他做契爺，並不時探望他，令他也感到溫暖。

興哥指他做人很簡單：「有瓦遮頭，有碗飯食，已經好滿足喇！」現時政府下逐客不准他再於觀塘碼頭在露宿，雖令他不知所措，但他強調不會搬入露宿者短期宿舍「無論如何我都唔會搬入短途宿位，因為入面住啲人部分係道友，我擔心好容易會受引誘，我唔想再坐監。」

曾救人四次的興哥強調救人絕非望回報，因他堅信施恩莫望報：「我覺得係上天畀個使命我，要我去救呢四個人，救完喇，現在要我搬走，或者可能要我去第二度救人呢！」曾學過急救及熟悉水性的他，即使將來天氣再冷，若再有人墮海，他都會努力去救，因他覺得這是應該做的。

興哥指現時只想盡快找到工作，以便自食其力，記者問他的新年願望為何？他想了想，說了個與他自己無關的新年願望：「希望大家要開心啲，現在唔流行講死，現在興講「生」，生仔個生。希望大家多啲歡笑，最重要係希望任何人不要吸毒，因吸毒會影響全家人！」

立法會議員邵家臻稱關注觀塘碼頭露宿者的苦況，他指若事件不涉違法興建永久構築物，政府不應把露宿者逼至無路可走。邵指會跟進事件，希望當局能給予露宿者支援，又或是收回逼遷的命令。

#3 Romanov • 38s

香港人永遠都係暫結束先黎報導 先黎珍惜

仗義每多屠狗輩

的興哥，憶述他年輕時也曾經風光過，因他曾在地盤駕駛天秤多年，而當年收入極豐厚，他更以自己的記憶力自豪，並自稱曾有「香港天秤王」美譽：「我心水清，可以唔駛靠對講機，單是聽摩打聲已計算到個秤升到邊層樓！」他指1986年前後完成一個地盤的工作後，所得酬勞已足夠他付首期在北角以二百多萬元買一個兩房單位，他甚至曾在內地也有物業，16歲已結婚並育有3子的他，本有一個美滿家庭。

但幸福無法持久，興哥承認其後因牽涉入不同刑事案，不止一次入獄，大約2000年時，在大兒子不幸猝死的同日，興哥剛巧因一刑事案被判監，致他無法見兒子最後一面，興哥其後與家庭的關係更完全破裂，幾乎已沒有親人再來探望他，物業也歸太太所有，興哥最終成為了露宿者，在觀塘碼頭打躉。

噠事衰成咁

佢係咁強調吸毒同因刑事入獄
同埋當期時做得地盤唔多唔少都有d黑底成份
我諗佢係衰吸毒吸到無錢就去打劫

蘋果日報植入廣告

缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐缐